
\keywords{%
  КЛЮЧЕВЫЕ СЛОВА: 
  IT-ТЕХНОЛОГИИ, 
  МАШИННОЕ ОБУЧЕНИЕ, 
  ВСТРАИВАЕМЫЕ СИСТЕМЫ, 
  ПОКАДРОВАЯ ОБРАБОТКА, 
  ОБНАРУЖЕНИЕ ОБЪЕКТОВ, 
  ОБНАРУЖЕНИЕ ТРАНСПОРТНЫХ СРЕДСТВ, 
  ДЕТЕКТОР
}

\abstractcontent{
Тема выпускной квалификационной работы: «Разработка системы классификации и обнаружения транспортных средств в режиме реального времени на основе Jetson Nano».

Данная работа посвящена разработке системы обнаружения транспортных средств в режиме реального времени с использованием алгоритмов машинного обучения.

Объектом работы являются методы и алгоритмы обнаружения и классификации объектов на изображениях.

В процессе работы решались следующие задачи:

%
\begin{itemize*}
  \item Изучение особенностей использования различных подходов к обнаружению транспортных средств;  
  \item Разработка системы обнаружения транспортных средств на основе Jetson Nano;
  \item Исследование производительности реализованной системы.
\end{itemize*}
%

В результате разработки была использована модель глубокого обучения по архитектуре SSD. Производилось дообучение модели на различных обучающих выборках. 
Измерены основные показатели точности системы для каждой обучающей выборки и при различных конфигурациях системы. 
Эффективность системы определяется точностью и скоростью её работы. Данное программное решение может применяться для реализации встраиваемых систем видеоаналитики транспортной ситуации на дорогах.
}

\keywordsen{
KEYWORDS: 
IT-TECHNOLOGIES, 
MACHINE LEARNING, 
EMBEDDED SYSTEMS, 
PER-FRAME PROCESSING, 
OBJECT DETECTION, 
VEHICLE DETECTION, 
DETECTOR
}

\abstractcontenten{
The subject of the graduate qualification work is "Development of a system for the classification and detection of vehicles in real time based on Jetson Nano."

This work is devoted to the development of a real-time vehicle detection system using machine learning algorithms.

The objects of this work are the methods and algorithms for detecting and classifying objects in images.

In the course of this work, the following tasks were solved:

%
\begin{itemize*}
  \item Studying the features of using various approaches to detecting vehicles;  
  \item Development of a vehicle detection system based on Jetson Nano;
  \item Performance study of the implemented system.
\end{itemize*}
%

As a result, the SSD deep learning model was used. The transfer learning was made using different training subsets. 
The main indicators of system accuracy were measured for each training subset and for various system configurations.
The effectiveness of the system is determined by the accuracy and speed of its operation. This software solution can be used to implement embedded video analytics systems to monitor road traffic situation.
}
